橄欖油都有塑化劑?! DIY面膜危機四伏！

Ming’s Beauty早前做了一系列「美容獨立日」專題，除了討論集團品牌與獨立品牌之關千絲萬縷的關係，也發現各位貪靚精愈來愈重視自己選擇的產品成分，大家更喜歡用天然產品作日常護膚。雖然各大社交媒體一直流傳各種DIY護膚品「食譜」，但原來這些擺得入口的食材也有機會讓護膚品變成「雷品」，皆因多數用作為「基底」的油，也不甚安全。

一向有不少beauty guru提倡以可食用油來護膚，例如橄欖油、葵花籽油和椰子油等，但消委會近期測試了60款市面較常見的食油樣本，發現其中41款含塑化劑、46款驗出有版世衛評為「很可能令人類患癌」的環氧丙醇（Glycidol），橄欖油及葵花籽油都未能倖免，雖然未知外塗會否跟進食有同樣風險，但一樣叫人擔心！

是次檢驗包括兩個品牌的橄欖油，Clearspring Organic Tunisian Extra Virgin Olive Oil Unrefined Cold Extracted的DBP含量（每公斤0.52毫克）超過食安中心的行動水平（每公斤0.3毫克）約0.7倍；Sunny Meadow Blended Canola Oil and Olive Oil被驗得DEHP超標。

雖然歐洲食物安全局指出，不同體重的人攝入塑化劑的可容忍量（Tolerable Daily Intake）各有不同，以體重60公斤的人為例，DEHP可攝入容忍上限是為3毫克，即是至少要搽半公斤上面、仲要完全吸收到先會影響健康，但是次個案也證明了市面產品缺乏規管，就算「天然」、食得落肚都未必真正適合使用。

事實上，橄欖油近年也成為不少爭議的主角，早於2015年時，美國便曾爆出市面上七家主要橄欖油品牌原來混合芥花籽油、花生油等食油冒充「初榨橄欖油」的醜聞，叫人汗顏。除了「非純正」橄欖油的之外，其實不少聲稱有護膚功能的食材如乳酪、蛋白、薑黃粉、蜜糖等也有機會刺激用家皮膚，如薑黃屬熱性，如份量不當容易令皮膚更容易敏感發炎，不宜多用！
•網路上流傳不少自製橄欖油護膚品「食譜」，選材優劣絕對會考起用家。